\documentclass{beamer}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, serbianc]{babel}

\usetheme{Warsaw}

\title{Кардифски гигант}

\date{22. IV 2021.}

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\begin{document}
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}

    \begin{frame}
        \frametitle{Table of Contents}
        \tableofcontents
    \end{frame}

    \begin{section}{Шта је то Кардифски гигант?}
        \begin{frame}
            \frametitle{Шта је то Кардифски гигант?}
            \begin{itemize}
                \item Кардифски гигант је једна од најпознатијих превара у историји Сједињених Америчких Држава.
                \item Статуа "окамењеног човека" висока 3 метра ископана је 16. октобра 1869. године у Кардифу, Њујорк.
                \item Статуу је направио Едвард Бургхардт, по захтевима Џорџа Хала.
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Шта је то Кардифски гигант?}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.2]{cardiff_giant_1.jpeg}
                \caption{Кардифски гигант на месту проналаска}
            \end{figure}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Како је гигант створен}
        \begin{frame}
            \frametitle{Како је гигант створен}
            \begin{itemize}
                \item Статуа је направљена од гипса превезеног из Ајове у град Чикаго.
                \item Џорџ Хал и његов помоћник Хенри Мартин унајмили су скулптора Едварда Бургхардта, који је са још 2 скулптора 3 недеље правио статуу.
                \item Да би статуа изгледала старије, коришћени су сунђери напуњени песком и водом, 4 и по литра енглеског мастила за писање и сумпорна киселина.
            \end{itemize}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{"Откриће" гиганта}
        \begin{frame}
            \frametitle{"Откриће" гиганта}
            \begin{itemize}
                \item Џорџ Хал закопаo je статуу на имању свог рођака Вилијама Њувела.
                \item Годину дана после, унајмљена су два радника да ископају бунар.
                \item Када су радници наишли на стопало, један од раника рекао је: "Изјављујем, овде је закопан неки стари Индијанац!".
                \item Вести су се брзо прошириле по Њујорку, а Њувел је почео да наплаћује по четвртину, а убрзо после по половину долара по особи.
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{"Откриће" гиганта}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.4]{cardiff_giant_2.jpg}
                \caption{Кардифски гигант извучен из земље}
            \end{figure}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{"Откриће" гиганта}
            \begin{itemize}
                \item Мноштво људи из околине дошло је да види гиганта, а чак су и новине писале чланке о открићу.
                \item Међу првим посетиоцима нашли су се и представници племена Онондага. 
                Иако су мислили да је статуа древни припадник племена, брзо су одбацили тај закључак.
                \item Мада су научници имали своје сумње, народ је прихватио порекло гиганта као библијско чудо, 
                зато што су људи Њујорка тада веровали да се Бог појавио у Њујорку.
            \end{itemize}
	    \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{"Откриће" гиганта}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.1]{cardiff_giant_3.png}
                \caption{\centering{Место где је гигант нађен налази се јужно од Сиракузе, а источно од пребивалишта племена}}
            \end{figure}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Продаја гиганта}
        \begin{frame}
            \frametitle{Продаја гиганта}
            \begin{itemize}
                \item Заинтересованост за гиганта привукла је могуће купце Њувелу и Халу.
                \item Хал је продао свој право на приход од гиганта петорици људи за 23 000 долара (465 051 долара 2021. године). 
                \item Петорка се није обрадовала када је чула да је Хал извадио велику количину новца из банке, као и да је пре годину дана преко исте банке платио превоз неког тешког терета.
                \item Хал се сложио и потписао да ако се у року од 3 месеца докаже да је гигант лажан, да ће вратити сав новац који му је плаћен. 
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Продаја гиганта}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.2]{cardiff_giant_4.png}
                \caption{{Гигант ископан и очишћен}}
            \end{figure}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Егзибиција гиганта у Сиракузи}
        \begin{frame}
            \frametitle{Егзибиција гиганта у Сиракузи}
            \begin{itemize}
                \item Петорка је одлучила да се чудо превезе у Сиракузу.
                \item Гигант је дочекан парадом и општим узбуђењем публике, а на дан отварања егзибиције дошло је преко хиљаду људи.
                \item Гиганта је посетио велики број људи из суседних крајева, а међу њима се нашао и четрнаестогодишњи Лајмен Френк Баум, амерички дечји писац.
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Егзибиција гиганта у Сиракузи}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.28]{cardiff_giant_5.jpeg}
                \caption{{Изглед Сиракузе крајем 19-ог века}}
            \end{figure}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Рат камених гиганта}
        \begin{frame}
            \frametitle{"Рат камених гиганта"}
            \begin{itemize}
                \item Финеас Тејлор Барнум, познат по својим преварама, покушао је да купи гиганта за 50 000 долара (1 010 981 долара 2021. године), али није успео.
                \item Љут оваквим исходом, Барнум је купио већ направљену реплику гиганта, коју је направио скулптор Карл Франц Ото.
                \item Барнум је био веома успешан у свом "рату камених гиганта", зато што је на његову изложбу дошло 5000 људи, а на изложбу оригиналног гиганта 50 људи.
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{"Рат камених гиганта"}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.9]{cardiff_giant_6.jpg}
                \caption{{Финеас Тејлор Барнум}}
            \end{figure}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Признање ствараоца гиганта}
        \begin{frame}
            \frametitle{Признање ствараоца гиганта}
            \begin{itemize}
                \item Како се крај Халовог живота ближио, тако је он све мање крио истину порекла статуе.
                \item Хал је покушао да још једном заради на гиганту, овог пута написавши књигу.
                \item Књига даје увид у потенцијални мотив и разлог настанка овакве преваре.
                \item У књизи се спомиње Хенри Б. Турк са којим је Хал имао религиозне расправе и који је тврдио да су гиганти тумарали земљом.
            \end{itemize}
        \end{frame}
    \end{section}

    \begin{section}{Гигант из Кардифа данас}
        \begin{frame}
            \frametitle{Гигант из Кардифа данас}
            \begin{itemize}
                \item Гигант се данас налази у Копертауну, Њујорку, у Фармерском музеју.
                \item У сећању на гиганта, село у коме је пронађен поставило је таблицу на којој пише: 
            \end{itemize}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Гигант из Кардифа данас}
            \begin{center} 
                "КАРДИФСКИ ГИГАНТ\\ПРОНАЂЕН ОВДЕ\\ОКТОБРА 16, 1869.\\ДОКАЗАНО ЈЕ ДА ЈЕ ПРЕВАРА.\\ЈЕДНА ОД НАЈСЛАВНИЈИХ ЈАВНИХ\\ОБМАНА У АМЕРИЧКОЈ ИСТОРИЈИ."
            \end{center}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \frametitle{Гигант из Кардифа данас}
            \begin{figure}
                \includegraphics[scale=0.15]{cardiff_giant_7.jpg}
                \caption{{Кардифски гигант у Фармерском музеју, Њујорк}}
            \end{figure}
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \centering \Large
            \emph{Fin}
        \end{frame}
    \end{section}
\end{document}